---
title: Les petits riens
locale: fr
---
<i>Les petits riens – mécaniques du quotidien</i> (2009-2010)<br />
Œuvre sonore de Chantal Dumas<br />
Durée&thinsp;: 31 min

<p>
  <i>Les petits riens</i> sont ces sons discrets, ces chants trop doux pour qu’on y prête vraiment attention, tellement usuels qu’on ne les perçoit même plus. Il pourrait s’agir des effleurements sonores qui, par moments, émergent du passé et tournent en boucle dans notre tête ou encore des fréquences bruiteuses qui s’insinuent au creux de notre oreille et dont nous sommes les seuls auditeurs. Ces sons pourraient aussi être le produit de bruissements d’ailes d’insectes ou les <i>buzz</i> et les clics de nos environnements technicisés. À la manière d’un cabinet de curiosités, <i>Les petits riens</i> réunit une collection d’« objets sonores » avec un certain goût pour l’hétéroclite et l’inédit. Ici, le déconditionnement des habitudes d’écoute passe par un réinvestissement de la logique d’organisation du son. Faisant basculer la réalité, cette œuvre met à jour une rythmique poétique du quotidien qui, jusque-là, nous aurait sans doute échappé.
</p>

Commandée par Marcus Gammel pour <i>Klangkunst</i>, une émission diffusée sur les ondes de la Deutschlandfunk Kultur (Berlin, Allemagne), cette œuvre a été produite par cette dernière.
